\chapter{Scelte Implementative}

In questo capitolo si illustreranno le scelte implementative che sono state adottate ed utilizzate nel progetto software OCA. Si elencheranno i design pattern utilizzati e la definizione della cache.

\section{Design Pattern: Data Mapper}

Il design pattern \textit{Data Mapper} è un pattern architetturale, cioè offre una soluzione riutilizzabile per problemi ricorrenti nell'architettura software in un contesto specifico. In particolare, Data Mapper consiste in un'interfaccia che espone funzioni come creazione, lettura, aggiornamento e cancellazione al fine di attuare un trasferimento bidirezionale di dati tra un datastore persistente e dati rappresentati in memoria. 

Questo design pattern è stato utilizzato nel progetto software OCA al fine di disaccoppiare il reperimento e l'elaborazione dei dati dalla loro visualizzazione tramite l'interfaccia grafica utente.  

Le informazioni visualizzabili sono gli assicurati, le polizze da loro stipulate e le relative informazioni. Sono stati quindi creati 3 classi java, una per tipologia di informazione da visualizzare. Infine, sono state implementate 3 classi java \textit{Mapper} con lo scopo di mappare i record delle tabelle relazionali dei database BDA e OCB in oggetti java e restituirli.

Le funzionalità della GUI consentono la ricerca per id dell'assicurato e/o della polizza, per nome e cognome dell'assicurato e di visualizzare le informazioni associate ad ogni polizza. Di seguito, si presentano le classi \textit{Mapper} implementate con i relativi metodi esposti.

La classe \textit{AssicuratoMapper} espone i seguenti metodi pubblici:
\begin{itemize}
	\item \texttt{find(String, String)} per la ricerca tramite il nome ed il cognome dell'assicurato;
	\item \texttt{find(String)} per la ricerca tramite l'identificativo dell'assicurato;
	\item \texttt{getInfo(String)} per reperire tutte le informazioni anagrafiche associate all'assicurato;
	\item \texttt{delete(Assicurato)} per eliminare un assicurato dal database OCB;
	\item \texttt{update(Assicurato)} per aggiornare le informazioni associate ad un assicurato nel database OCB.
\end{itemize}

La classe \textit{PolizzaMapper} espone i seguenti metodi pubblici:
\begin{itemize}
	\item \texttt{find(String, String)} per la ricerca di tutte le polizze associate al nome ed il cognome dell'assicurato proprietario;
	\item \texttt{find(String)} per la ricerca tramite l'identificativo della polizza;
	\item \texttt{find(Assicurato)} per reperire tutte le polizze associate ad uno specifico assicurato;
	\item \texttt{delete(Polizza)} per eliminare una polizza dal database OCB;
	\item \texttt{update(Polizza)} per aggiornare le informazioni associate ad una polizza nel database OCB.
\end{itemize}

La classe \textit{InfoPolizzaMapper} espone i seguenti metodi pubblici:
\begin{itemize}
	\item \texttt{find(String)} per reperire tutte le informazioni associate ad una specifica polizza;
	\item \texttt{delete(InfoPolizza)} per eliminare le informazioni associate ad una polizza dal database OCB;
	\item \texttt{update(InfoPolizza)} per aggiornare le informazioni associate ad una polizza nel database OCB.
\end{itemize}

\section{Cache OpenStreetMap}

Uno dei problemi incontrati durante la fase di implementazione del progetto software OCA è stata l'interazione tra l'applicazione Java ed il servizio OpenStreetMap. Il problema principale è dato dal fatto che, siccome OpenStreetMap non concede una \textit{chiave} agli sviluppatori software che interagiscono con il servizio, se in un intervallo temporale ristretto l'applicazione manda troppe interrogazioni, il servizio OpenStreetMap rifiuta di rispondere all'applicazione, chiudendo la connessione tra l'applicazione ed il servizio stesso. Per risolvere questo problema incontrato, è stata implementata una \textit{cache} realizzata come una directory contenente due diversi tipi di file:
\begin{itemize}
	\item una prima tipologia di file contiene file in formato .json rappresentanti il risultato della chiamata di reverse geocoding fatta al servizio Nominatim;
	\item una seconda tipologia di file contiene file in formato .html rappresentanti la risposta per la richiesta della tipologia di strada fatta al servizio OpenStreetMap, a partire da un place\_id ottenuto tramite la chiamata precedente.
\end{itemize}

Prima di interrogare il servizio OpenStreetMap, l'applicazione Java scansiona la directory che rappresenta la cache, controlla se è già stata in precedenza richiesta una specifica informazione di una strada:
\begin{itemize}
	\item nel caso in cui è presente, non viene effettuata un'interrogazione al servizio;
	\item altrimenti si effettua un'interrogazione al servizio ed una volta concluso, si salva il risultato nella cache in modo tale che successivamente possa essere sfruttata questa interrogazione.
\end{itemize}